%----------------------------------------------------------------------------------------
% Analisi del contesto
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[10pt]{softeng} % Document font size and equations flushed left

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\Phase{Inception - I iterazione} % Additional notes (e.g. copyright, DOI, review/research article)

\DocumentTitle{Analisi del contesto e studio di fattibilit\`a} % Article title

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\startofdocument{}

\section{Collocazione del progetto}

La nostra societ\`a si impegna a realizzare un sistema informatico di Home Banking, compatibile con lo standard OBP.
Obiettivo del progetto \`e la realizzazione di un software di Home Banking, i cui utenti sono unicamente persone fisiche.
Il nostro software cerca di fornire all'utente un mezzo semplice e intuitivo per poter effettuare le operazioni bancarie quotidiane senza doversi recare alla banca.
Un software di Home Banking deve (idealmente) permettere all'utente di effettuare via internet tutte le operazioni che pu\`o normalmente effettuare allo sportello della sua banca.
Il sistema home banking \`e accessibile tramite un semplice browser web, e non richiede software aggiuntivo.
L'utilizzo di tecnologie come TLS e HTTPS permette di cifrare la connessione e trasmettere le informazioni sensibili in modo sicuro.

% intenzione progetto, collocazione

\section{Analisi del contesto}
Un sistema home banking \`e un sistema informatico che permette agli utenti di effettuare le operazioni bancarie autonomamente, senza recarsi alla banca.
In genere i sistemi di Home Banking presenti sul mercato forniscono uno o pi\`u tipi d'interfaccia utente:
\begin{enumerate}
    \item Interfaccia web, con accesso tramite un browser web
    \item Applicazione per una piattaforma mobile come Android o iOS.
    \item Applicazione per personal computer.
\end{enumerate}
Attualmente il terzo tipo di interfaccia non si incontra pi\`u nei sistemi Home Banking, ma si impiega principalmente negli ambienti che richiedono le caratteristiche che una \emph{web app} non pu\`o fornire.
La maggioranza dei sistemi di \emph{trading online} professionali forniscono un software apposito.
%TODO glossario trading online

%TODO glossario Applicazione Web, Web-app

Data la natura sensibile dei dati bancari, tutti i sistemi di Home Banking devono usare un canale sicuro per trasferire i dati tra il dispositivo dell'utente e i sistemi della banca.
Le applicazioni web usano protocolli sicuri come TLS e HTTPS per proteggere i dati sensibili.
%TODO glossario TLS, HTTPS

Con lo sviluppo delle tecnologie di \emph{internet banking} alcune banche hanno scelto di abbandonare l'infrastruttura tradizionale e diventare \emph{Banche Online}.
Questo approccio permette di tagliare le spese e offire ai clienti offerte pi\`u vantaggiose.
%allora le banche online le dobbiamo mettere mi sa, se no caviamo questa parte
%se le mettiamo allora dobbiamo modificare la parte di registrazione
%TODO glossario banca online

Chiamiamo ``utente registrato (al sistema di Home Banking della banca X)'' una persona fisica titolare di un account di Home Banking all'interno del sistema di una particolare banca, e che quindi abbia fornito informazioni anagrafiche e di contatto, e eventualmente informazioni non obbligatorie sulla sua condizione economica e famigliare.

Chiamiamo ``utente titolare di un conto corrente'' un utente registrato presso la banca X che abbia ultimato la procedura di autenticazione della suddetta banca.

Il bonifico \`e un trasferimento di denaro da un conto corrente a un altro.
Un utente titolare di un conto corrente pu\`o effettuare bonifici dal suo conto corrente.
Distinguiamo quattro tipi di bonifici:
\begin{itemize}
	\item Bonifico Italia se il conto corrente destinatario \`e aperto presso una banca italiana.
	Per effettuare un Bonifico Italia \`e necessario conoscere nome, cognome, indirizzo e codice IBAN del destinatario.
	\item Bonifico SEPA se il conto corrente destinatario \`e aperto presso una banca europea. Per effettuare un Bonifico SEPA \`e necessario conoscere anche il codice BIC/SWIFT della banca del destinatario \cite{bonifico_unicredit}.
    \item Bonifico intrabancario - bonifico verso un conto nella stessa banca. L'operazione necessita conoscere solo i dati del conto di destinazione. In genere questa operazione \`e gratuita o prevede un tasso ridotto.
    \item Pagamento bollettini MAV. Il MAV \`e un servizio di pagamento che usa un codice di 17 cifre per identificare univocamente la bolletta. Il cliente fornisce il codice MAV al sistema che a sua volta \`e in grado di risalire ai dati del pagamento.
\end{itemize}
Poich\'e la maggioranza dei pagamenti che una persona deve effettuare (tasse, bollette, ricariche, etc.) avvengono tramite bonifico, utenti di un sistema di Home Banking ritengono utile la possibilit\`a di effettuare pagamenti di un certo tipo tramite ``maschere specializzate'', che facilitino la compilazione dei dati e aiutino l'utente a evitare errori.

\subsection{Conti di deposito}

Un conto di deposito \`e una tipoligia di contratto bancario.
A differenza del conto corrente il conto di deposito non permette maggior parte delle operazioni bancarie.
In genere un conto di deposito prevede solamente operazioni di prelievo e versamento.
Il conto di deposito pu\`o essere di due tipi:
\begin{enumerate}
    \item Libero - Un conto di deposito libero permette di ritirare qualsiasi quantit\`a di denaro in qualunque momento.
    \item Vincolato - Un conto di deposito vincolato prevede una scadenza, entro la quale il ritiro dei soldi prevede una penalit\`a. In genere la penalit\`a consiste nella perdita totale degli interessi. Le scadenze tipiche sono da 1 mese a 3 anni.
\end{enumerate}

%TODO scrivere qualcosa o togliere

\subsection{Portafoglio fondi}

Nel 1999 \`e stato publicato il ``Nuovo Regolamento Consob di attuazione del Testo Unico dei mercati finanziari'' che stabilisce le modalit\`a di compravendita si strumenti finanziari come:
\begin{enumerate}
    \item Azioni
    \item Obbligazioni
    \item Titoli statali
\end{enumerate}

Nel campo di \emph{trading online} al primo posto sono le applicazioni per personal computer, perch\'e sono in grado di offrire un un interfaccia pi\`u flessibile e tempi di risposta migliori rispetto a un applicazione web.
In particolare devono mostrare grafici di andamento dei vari titoli in tempo reale per fornire all'utente una panoramica ampia.

Spesso le banche che forniscono servizi di \emph{trading online} mettono a disposizione dei contratti di conto corrente specifici per facilitare il \emph{trading}.

Le norme che regolano l'acquisto di azioni e le procedure necessarie per acquisire dati aggiornati sull'andamento dei titoli esulano dalla portata di questo progetto, ricadendo nell'area di competenza del \emph{trading online}, e non dell'Home Banking.

%TODO espandere: fare tutto \`e infattibile, riduciamo roba da fare
% al max gli utenti vedono i fondi e possono venderli

\subsection{Certificati di deposito}
%paro paro da wikipedia

I certificati di deposito sono titoli vincolati e trasferibili che attribuiscono al possessore il diritto al rimborso del capitale più un interesse.
In genere questi titoli hanno una scadenza e vengono rimborsati al termine di essa.

Ce ne sono 3 tipi:
\begin{enumerate}
    \item Certificati di deposito a tasso fisso: prevedono un tasso di interesse fisso stabilito prima dell'emissione.
    \item Certificati di deposito a tasso variabile: il tasso di interesse varia a determinate scadenze temporali seguendo i tassi di mercato.
    \item Certificati di deposito zero-coupon: a differenza dei primi due non prevedono interessi.
\end{enumerate}

A volte i certificati di deposito sono soggetti a vincoli aggiuntivi, per esempio in alcuni casi prevedono un periodo entro la fine del quale non possono essere rimborsati.

\subsection{Legislazione taliana}

La legislazione attuale impone che gli enti governativi come la banca centrale e forze dell'ordine come la Guardia di Finanza abbiano un accesso ai dati bancari.

L'ente governativo in Italia che svolge la funzione di banca centrale \`e la Banca d'Italia.
Si occupa di esercitare ``l'attivit\`a di vigilanza sulle banche'', e ``ha funzioni di controllo in materia di antiriciclaggio'' \cite[Funzioni]{banca_italia}.

Le forze dell'ordine devono poter accedere in lettura anche ai dati riservati degli utenti e ai dettagli delle transazioni.

In caso il software faccia gestione delle informazioni rilevanti deve fornire un metodo d'accesso previlegiato a questi enti.


%TODO va nei requisiti

\section{Fattibilit\`a}

L'analisi di mercato mostra che attualmente non \`e disponibile alcun \emph{framework} di \emph{internet banking} compatibile con lo standard OBP.
La nuova legislazione rende obbligatorio lo standard OBP per tutte le banche che forniscono servizi online.
Il numero di banche che usano i sistemi gia aderenti allo standard \`e ancora molto basso.
E anche in quei casi si tratta spesso di un software costruito su misura per una specifica banca.

%TODO fix italian is broke
Poich\'e la nuova legislazione rende obbligatorio lo standard OBP si prevede che molte banche si troveranno senza un sistema di \emph{internet banking}.
Soprattutto le banche piccole avranno bisogno di un sistema ``prefabbricato'', non avendo un ampio budget per sviluppare un sistema personalizzato \emph{from scratch}.
La nostra societ\`a vuole cogliere l'occasione di colmare questa lacuna.
Inoltre la consideriamo un ottima occasione per guadagnare un posto in questo mercato altamente competitivo e redditizio.


%Per motivi di sicurezza, legislativi, burocratici e tecnologici non \`e possibile effettuare ogni operazione via internet.
%Un sistema di Home Banking effettuer\`a quindi un sottoinsieme proprio di queste operazioni.

Questa impostazione permete al prodotto di essere competitivo dal punto di vista del prezzo, i costi di servizio di supporto vengono distribuiti fra pi\`u clienti. 

%TODO riscrivere bene questa frase che \`e un incubo con sto core e scontata
%Dato che l'insieme delle funzionalit\`a core \`e relativamente piccolo e restringibile a piacere, si d\`a per scontata la fattibilit\`a.

Perch\'e lo sforzo di sviluppo sia ripagato \`e per\`o necessario che l'insieme di operazioni offerte dal sistema sia sufficientemente ampio da:
\begin{enumerate}
	\item soddisfare le esigenze della maggioranza degli utenti;
	\item essere generale al punto da fornire tutti i principali servizi di cui la banca che utilizza il software ha bisogno.
\end{enumerate}
L'effettiva fattibilit\`a viene quindi da una combinazione delle due considerazioni.

Attualmente la quasi totalit\`a banche dispongono di un sistema di Home Banking.
L'introduzione dello standard OBP rende per\`o tutti questi sistemi obsoleti.
Il nostro progetto soddisfa un mercato che avr\`a bisogno in tempi brevi di un nuovo sistema di Home Banking.
Inoltre un software di Home Banking modulare e facilmente personalizzabile pu\`o essere adattato alle esigenze di pi\`u banche con \emph{refactoring} minimo, e quindi a costi ridotti.

\subsection{Requisiti minimi}

Abbiamo individuato i seguenti requisiti minimi, che riteniamo essere sufficienti a soddisfare le necessit\`a di buona parte delle banche.

Il sistema deve permettere agli utenti di:
\begin{itemize}
    \item Visionare il saldo contabile e il suo andamento nel tempo.
    \item Visionare il saldo liquido.
    \item Visionare il saldo disponibile.
    \item Visionare lo storico delle transazioni.
    \item Visionare le informazioni riguardati alle carte di debito/credito associate al conto corrente.
    \item Effettuare operazioni di pagamento veloci(ricariche telefoniche,ecc).
    \item Effettuare bonifici ordinari, bonifici SEPA e bonifici intrabancari.
    \item Pagare bollettini con MAV.
    \item Funzionalit\`a di base per \emph{online trading}:
        \begin{itemize}
            \item Comprare pacchetti di titoli precompilati dai manager della banca.
            \item Visualizzare le informazioni come pacchetti attualmente posseduti dal cliente e
                la loro scadenza.
            \item \emph{Forfeit} di un pacchetto, ovvero la vendita del paccheto prima della sua scadenza.
        \end{itemize}
\end{itemize}

Il personale bancario deve poter:
\begin{itemize}
    \item Accedere alle informazioni di un account.
    \item Visionare le transazioni.
    \item Visionare i log di sicurezza.
    \item Modificare informazioni di un account.
    \item Compilare i pacchetti di titoli per il sistema Home Trading.
    \item Modificare i parametri del sistema Bidding.
    \item Visualizzare le richeste sottoposte al sistema di Bidding.
    \item Approvare / Rifiutare richieste Bidding.
\end{itemize}

%Come previsto dalla legislazione gli enti governativi devono poter:
%\begin{itemize}
%    \item Visionare le transazioni.
%   \item Visionare i log di sicurezza.
%   \item Accedere a tutte le informazioni rilevanti in lettura.
%\end{enumerate}
%boh ma ce li metto i caramba o no?

%TODO espandere e copiare da documento requisiti

\subsection{Fattibilit\`a economica}

Il mercato di software bancario \`e altamente competitivo e altamente redditizio.
Inoltre \`e estremamente difficile entrare a far parte di questo mercato.
La nostra societ\`a vuole sfruttare l'occasione del cambio di legislazione per colmare la lacuna che si verr\`a a formare introducendo il nostro prodotto.
%TODO fix italian che cazzo vuol dire rentabilit\`a
Naturalmente le altre societ\`a di sviluppo software staranno a loro volta attuando progetti simili.
L'unico modo di garantire che il software sia redditizio \`e battere i concorrenti sul tempo.
Si tratta di un ambiente \emph{First Comer Takes All}, dove il primo a mettere sul mercato un sistema che soddisfa i requisiti principali avr\`a il guadagno massimo.

Il nostro sistema \`e rivolto verso tutte le tipologlie delle banche.
Un settore di mercato particolarmente promettente sono le banche piccole e le banche online, in quanto non hanno tante risorse a disposizione per il \emph{bootstrapping} di un sistema simile.
%madonna che parolona, vuol dire farselo da se in casa, se e troppo leviamola


Definiamo il nostro software ``Small Bank Friendly'' in quanto:
\begin{itemize}
    \item Il software non viene sviluppato ``from scratch'' individualmente per ogni cliente, ci\`o riduce notevolmente il costo unitario.
    \item Il supporto per la banca \`e fornito dalla nostra societ\`a.
    \item Il supporto per gli utenti \`e fornito dalla nostra societ\`a (o partner di essa)
\end {itemize}
%il cloud l'ho levato

Possiamo trarre questa conclusione: ci sono sicuramente gli acquirenti che necessiteranno di un sistema software simile, e il guadagno \`e praticamente garantito se il rilascio avviene prima dei prodotti concorrenti.



%TODO inserire info su why il progetto pu\`o avere un guadagno

\section{Conclusioni}

Riteniamo sia fattibile, con le limitazioni indicate, realizzare un sistema di Home Banking all'avanguardia, manutenibile, espandibile e generale.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHANGELOG
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Registro modifiche}

\subsection{Inception}

\subsubsection{I iterazione}

Prima stesura documento.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\printcustombibsmall{}

\end{document}
