\section{Glossario}
%(versione 1 : sono omesse definizioni banali e/o implicite)

\paragraph{Accoppiamento}
\`e il grado di dipendenza di una componente del sistema software dalle altre componenti.
L'accoppiamento \`e un fenomeno negativo in contrapposizione con la coesione.
Alto accoppiamento rende difficile la manutenzione e la modifica del codice.

\paragraph{Audit di sicurezza} 
	operazioni di controllo del sistema effettuate periodicamente per controllare che non ci siano sate violazioni della politica di sicurezza adottata
\paragraph{Banca D'Italia}
	 Banca centrale della Repubblica Italiana, avente funzione sia di vigilanza su banche, istituti di credito, intermediari finanziari sia di principale controllore in materia di antiriciclaggio: insieme alla CONSOB, deve avere libero accesso, entro i termini previsti dalla legge, ai dati contenuti nei database di qualsiasi istituto finanziario che operi sul territorio italiano. \cite{banca_italia}
\paragraph{Bonifico}     
	operazione bancaria mediante la quale si mette a disposizione di una persona o le si accredita una somma di denaro per ordine e conto di altri
\paragraph{Bonifico Sepa}
	bonifico (v.bonifico) accreditabile ad un destinatario ubicato oltre i confini nazionali nell'area SEPA.
\paragraph{Conto Corrente (cc)}
	indica un deposito di danaro effettuato dal possesore del bene, detto \emph{correntista}, in una banca o istituto di credito
\paragraph{Codice IBAN}
	L'International Bank Account Number è uno standard internazionale utilizzato per identificare un'utenza bancaria e/o operazione associata ad un conto corrente 
\paragraph{Codice BIC/SWIFT}
	standard che definisce i \emph{bank identifier codes} (codici d'identificazione bancaria) approvato dall'International Organization for Standardization (ISO). Questi codici vengono utilizzati per i trasferimenti di denaro tra banche, specialmente nelle transazioni internazionali, per le quali è spesso ancora necessario nonostante l'entrata in vigore dell'IBAN. \cite{bic_wiki}
\paragraph{Commissione Nazionale per le societ\`a e la borsa (CONSOB)}
	è un'autorità amministrativa indipendente, dotata di personalità giuridica e piena autonomia la cui attività è rivolta alla tutela degli investitori, all'efficienza, alla trasparenza e allo sviluppo del mercato mobiliare italiano. \cite{consob_wiki}
\paragraph{Downtime}
termine inglese per rappresentare il tempo di fermo di un sistema informatico.
Puo essere dovuto alla manutenzione programmata oppure al malfunzionamento.
Opposto di Uptime.
\paragraph{Fondo comune di investimento}
	è un istituto d'intermediazione finanziaria mediante il quale è possibile partecipare, investita una determinata quota di danaro, alla gestione e alla spartizione di dividendi prodotti da un determinato \emph{bene mobiliare} nel tempo. La \emph{banca depositaria} ne custodisce materialmente i titoli e ne tiene in cassa le disponibilità liquide. Le banche hanno inoltre un ruolo di controllo sulla legittimità delle attività del fondo sulla base di quanto prescritto dalle norme della Banca d'Italia e dal regolamento del fondo stesso
\paragraph{Istituto di credito}
	organismo che svolge simultaneamente l’attività di raccolta di risorse finanziarie e di concessione del credito per proprio contoa terzi 
\paragraph{Microservizio}
unit\`a software indipendente progettata per svolgere un singolo compito specifico. Insieme pi\`u microservizi formano un sistema modulare a basso accoppiamento. In un sistema orientato a microservizi un modulo \`e facilmente rimpiazzabile senza compromettere la funzionalit\`a del sistema.

\paragraph{Open Bank Project (OBP)}
	è una API open source che permette a banche ed istituti di credito di creare un interfaccia utente di ampia portata e fruibilità. Essendo un sistema molto versatile e largamente riadattabile, si presta molto a definire un vero e proprio \emph{standard di interfaccia}, ossia a definire un canone per la creazione di interfacce rivolte e all'utenza bancaria generica e agli organismi deputati al controllo bancario. \cite{obp}
\paragraph{Portafoglio valori/titoli azionari}
	è l'insieme dei diversi titoli finanziari e/o fondi d'investimento che l'utente bancario generico può possedere.Ogni titolo e/o fondo acquisito viene inserito nel portafoglio.
\paragraph{Refactoring}
	processo di riutilizzazzione di codice già scritto in precedenza, senza doverne generare di nuovo
\paragraph{SEPA}
	La SEPA (Single Euro Payments Area) è l’area unica in cui i cittadini, le imprese e gli enti, possono eseguire e ricevere pagamenti in Euro, all’interno dei confini nazionali e tra i paesi diversi che compongono l’area SEPA con condizioni di base, diritti ed obblighi uniformi tra i paesi stessi. 
\paragraph{Time-based One Time Password (TOTP)}
	è un algoritmo che calcola una \emph{One-Time password} combinando mediante una funzione hash una chiave segreta condivisa ed il tempo corrente. \cite{totprfc}
\paragraph{TLS - Transport Layer Security}
Un protocollo di comunicazione sicura. Usa gli algoritmi di crittografia per garantire una comunicazione sicura fra due terminali informatici su una rete che usa il protocollo tcp/ip.
Garantisce inoltre l'autenticit\`a e l'integrit\`a dei messaggi trasmessi.
Conosciuto anche come SSL.
\paragraph{Trading online}
	pratica uguale a quella del \emph{trading} bancario classico mediante aiuto di personalità con competenze specifiche(v.broker), effettuata però in rete, disponendo cioè di opportuni strumenti software per il monitoraggio di mercati azionari nazionali e internazionali e  per il controllo completo e \emph{real time} del proprio portafoglio azionario.
\paragraph{Uptime}
    termine inglese che denota il tempo in cui il sistema informatico \`e attivo e funziona correttamente.
    Opposto di Downtime.


\paragraph{VPN - Virtual Private Network}
        \`e una tecnologia per estendere una rete informatica privata, sfruttando come strato sottostante una rete publica.
    Definisce una serie di protocolli di comunicazione e crittografia che permettono la comunicazione sicura ed affidabile.
    Una VPN permette di avere gli stessi vantaggi di una linea privata, ma a un costo significativamente inferiore.
\subsection{Virtualizzazione}
\paragraph{Virtualizzazione dell'hardware}
\`e una tecnologia dove il sistema operativo non viene eseguito direttamente su una macchina fisica, ma viene creata una macchina virtuale che emula il comportamento della macchina fisica. In genere il sistema operativo e i processi che girano sulla macchina virtuale non sono influenzati dai processi esterni alla macchina virtuale, ma possono comunicare.
Usando questo approccio le componenti hardware vengono emulate in software, introducendo overhead.
Questo approccio offre molti vantaggi come flessibilit\`a e indipendenza dalla piattaforma.
\paragraph{Virtualizzazione al livello del sistema operativo}
\`e una tecnologia dove il kernel del sistema operativo viene eseguito sulla macchina fisica. Il software di virtualizzazione \`e una parte del kernel. I processi vengono eseguiti all'interno dei container, che sono isolati fra loro, e non possono interferire con i processi negli altri container. I container tuttavia possono essere configurati per permettere la comunicazione.
Ogni processo viene esegito direttamente sulla CPU fisica della macchina, e l'hardware non viene emulato.
In genere la virtualizzazione al livello del sistema operativo ha performance migliori rispetto alla virtualizzazione hardware.

