\subsubsection{\code{REQ\_ISCRIZ\_F\_H\_1} - Iscrizione nuovo correntista}

\begin{ptable}{3}
\pline
\ptitlerow{Titolo}
\prow{
		Iscrizione nuovo correntista
}
\pline
\pcells{ID & Tipologia & Priorit\`a}
\pcells{
		$\code{REQ\_ISCRIZ\_F\_H\_1}$ & F & H
}
\pline
\ptitlerow{Descrizione requisito}
\prow{
		Il sistema deve permettere l'iscrizione a correntisti (p.~\pageref{correntista}) che non possiedano gi\`a un account HBS tramite un form compilabile e inviabile via web-browser.
}
\pline
\ptitlerow{Origine requisito}
\prow{
		Requisiti utente (\ref{itm:iscrizione_utente}).
}
\pline
\ptitlerow{Input}
\prow{
		Numero di conto corrente e codice fiscale del correntista.
}
\pline
\ptitlerow{Output}
\prow{
		Indicatore di avvenuta presa in carico della richiesta di iscrizione da parte del sistema di HBS.
}
\pline
\ptitlerow{Descrizione azione}
\prow{
		La richiesta di iscrizione viene presa in carico dal sistema e inserita nel database di HBS.
}
\pline
\ptitlerow{Pre-condizioni}
\prow{
		Il numero di conto corrente corrisponde a un conto corrente registrato presso l'istituto in questione. Il codice fiscale corrisponde alla persona fisica o giuridica cui il conto corrente \`e intestato. Non esiste un utente HBS associato al codice fiscale del correntista.
}
\pline
\ptitlerow{Post-condizioni}
\prow{
		Viene creato un utente HBS associato al codice fiscale del correntista. Il nuovo utente non \`e abilitato all'accesso a HBS (v. requisito approvazione). Il conto corrente associato al numero di conto corrente inserito viene abilitato all'uso di HBS.
}
\pline
\ptitlerow{Side-effects}
\prow{
		Viene creato un utente HBS associato al codice fiscale del correntista. Il nuovo utente non \`e abilitato all'accesso a HBS (v. requisito approvazione). Il conto corrente associato al numero di conto corrente inserito viene abilitato all'uso di HBS.
}
\end{ptable}

